\chapter{Simulační studie}

V této kapitole se zaměříme na aplikace SINDy metody na vybrané problémy, zvláště pak na modely neuronů. Podíváme se podrobněji na chování SINDy metody, různé diagnostiky kvality konvergence apod.

\section{FitzHughův--Nagumův model}\label{ch:fhn}

První a nejjednodušší model, který jsme si navíc již ukázali v předchozích kapitolách, je FitzHughův--Nagumův model neuronu. Jedná se o 2-rozměrné zjednodušení Hodgkinova--Huxleyho modelu vzniku a šíření akčního potenciálu \cite{HodgkinHuxley}. Hodgkinův--Huxleyho model (HH model, viz \ref{ch:hh_to_fhn}) byl vytvořen na základě měření velkého neuronu olihně \cite{Jekl2018thesis} a je tvořen 4 proměnnými. FitzHughův--Nagumův model je z něj odvozen pomocí lineární kombinace původních proměnných, viz sekce \ref{ch:hh_to_fhn}. Podívejme se nyní na biologickou podstatu zkoumaného systému.

Každá buňka má na svém okraji \textbf{buněčnou membránu}, která (většinou) dobře propouští draselné kationty $K^+$, ale špatně kationty sodíku $Na^+$. Díky této vlastnosti buněčné membrány obecně u všech buněk dochází k jevu, který nazýváme \textbf{membránový potenciál}. To je stav, kdy je koncentrace kladně nabitých částic (typicky iontů $K^+$, které difundují ven z buňky) uvnitř buňky nižší, než vně buňky (typicky $Na^+$ a $K^+$). Jak draslíkové ionty $K^+$ opouští buňku, zanechávají v ní anionty $Cl^-$, které ale podle Coulombova zákona zpátky přitahují kladně nabité částice směrem do buňky (avšak opět jen kationty $K^+$ mohou projít přes buněčnou membránu). Tento nepoměr kladných iontů na obou stranách buněčné membrány vytváří elektrický potenciál, který se stabilizuje na hladině $-70$\,mV, což nazýváme \textit{klidový membránový potenciál}.

Některé buňky, jako například neurony, jsou schopné kontrolovat propustnost své buněčné membrány. \textbf{Akčním potenciálem} nazýváme jev, při kterém dochází k lokální změně membránového potenciálu. Tento jev je způsoben změnou koncentrace iontů na vnitřní straně buňky. Je-li tato změna pouze mírná, regulační mechanismy ji vyrovnají na původní hladinu klidového membránového potenciálu a k popisovanému jevu nedochází. Naopak za přítomnosti dostatečně výrazné změny dojde ke zmiňovanému akčnímu potenciálu.

Při tomto procesu buňka otevře $Na^+$-propustné kanálky v buněčné membráně, které jsou normálně zavřené, a $Na^+$ ionty se díky Coulombovu zákonu a difúzi nahrnou dovnitř buňky. Buňka se takto stane kladně nabitou a kationty $K^+$, které uvnitř držela Coulombova síla, se dostanou ven z buňky. V této chvíli je na okamžik hodnota membránového potenciálu ještě nižší než klidový membránový potenciál, čemuž říkáme \textit{hyperpolarizace}. Celý akční potenciál končí navrácením membránového potenciálu na klidovou hladinu. Tato fáze navrácení na klidový stav má dvě části -- absolutní, při které nemůže dojít k akčnímu potenciálu, a relativní, při které je výše změny membránového potenciálu nutná na spuštění akčního potenciálu vyšší než za normálního stavu.

Jak již bylo zmíněno, akční potenciál je lokální jev, avšak nastane-li v jednom místě, \uv{řetězovou reakcí} se začne šířit po buněčné membráně. Díky výše popsané klidové fázi typicky nedochází k nekonečnému koloběhu akčních potenciálů, při němž by akční potenciál okolo místa prvotního akčního potenciálu vyvolal v počátku opět akční potenciál.   

Neurony se řídí tzv. pravidlem \uv{všechno nebo nic} (\textit{all-or-nothing law}), tedy jakmile dostanou dostatečně silný vzruch, vyšlou signál přes \textbf{akční potenciál}. Tento signál je navíc pokaždé prakticky stejný a po celé buňce neměnný -- jinak řečeno, při šíření nedochází k deformaci signálu. Tento mechanismus používají neurony na komunikaci mezi sebou\footnote{Buněčná membrána může obsahovat více kanálků, než jsme zde pro jednoduchost popsali -- viz \cite{Gerstner2002-it}.}.

Z tohoto mimo jiné plyne, že neuron je schopen poznat pouze to, zda k němu zpráva (akční potenciál sousedního neuronu) dorazila, kolik jich momentálně bylo, či od kterého neuronu přišla. Avšak všechny zprávy od daného neuronu jsou \textit{de facto} totožné \cite{Jekl2018thesis}.

Zjednodušený model akčního potenciálu, odvozený z HH modelu, byl představen v \cite{FitzHugh}, kde jej autor nazývá \textit{Bonhoefferův--Van der Polův model (BVP model)}, avšak my jej budeme nazývat \textit{FitzHughův--Nagumův} model (FHN model). 

Jak již bylo uvedeno dříve, FHN model má tvar \eqref{eq:fitzhugh_nagumo}
\begin{align*}
	\dot V &= V - \frac {V^3} 3 - W + i_e, \\
	\dot W &= a \cdot \brackets{b \cdot V - c \cdot W + d},
\end{align*}
kde je význam vybraných proměnných a parametrů následující:
\begin{itemize}
	\item[$V$] zastupuje hodnotu membránového potenciálu napříč buněčnou stěnou \cite{Jekl2018thesis},
	\item[$W$] tzv. \textit{obnovovací proměnná} (anglicky \textit{recovery variable}), která popisuje zotavení neuronu po akčním potenciálu,
	\item[$i_e$] velikost excitačního (\textit{budícího}) proudu,
	\item[$a,b,c,d$] parametry popisující vlastnosti neuronu a prostředí.
\end{itemize}
V této práci, nebude-li řečeno jinak, budeme volit hodnoty parametrů 
\begin{gather*}
	a = 0.08, b = 1, c = 0.8, d = 0.7,\\
	i_e = 0.8,
\end{gather*}
s počáteční podmínkou $[V,W] = [3.3, -2]$ na časovém intervalu $(0, 100)$. Systém diferenciálních rovnic daný modelem FHN \eqref{eq:fitzhugh_nagumo} řešíme pomocí \juliav|Rosenbrock23|\footnote{Alternativně na řešení diferenciální rovnice můžeme použít např. \juliav|Tsit5|, přičemž doporučovaná metoda dobře funguje i na \textit{tuhé} problémy.} metody na numerické řešení obyčejných diferenciálních rovnic. Zobrazenou trajektorii systém za těchto podmínek můžeme vidět na obrázcích \ref{fig:fhn_gen}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/generated-trajectory/(:a => 0.08, :b => 1.0, :c => 0.8, :d => 0.7, :iₑ => 0.8)_saveat:0.5_starting_values:[3.3, -2.0]_time_range:(0.0, 100.0).pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Vygenerovaná trajektorie FHN modelu}
		\label{fig:fhn_gen:generated_trajectory}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/all-variables-generated-trajectory/(:a => 0.08, :b => 1.0, :c => 0.8, :d => 0.7, :iₑ => 0.8)_saveat:0.5_starting_values:[3.3, -2.0]_time_range:(0.0, 100.0).pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Fázový portrét FHN modelu s vyznačenou trajektorií}
		\label{fig:fhn_gen:phase_portrait}
     \end{subfigure}
	 \caption{Přehled vygenerované FHN trajektorie \addGeneratorLink{FitzHugh-Nagumo}}
	 \label{fig:fhn_gen}
\end{figure}

Jak je vidět na obrázcích \ref{fig:fhn_gen}, při těchto parametrech docházím k opakovanému akčnímu potenciálu (na obrázku \ref{fig:fhn_gen:phase_portrait} je to vystiženo limitním cyklem, viz definice \ref{def:limit_cycle}).

Takto získaná data použijeme na vstupu SINDy metody, přičemž předpokládejme, že známe měření stavových proměnných $V,W$, která jsou ovlivněna \textit{aditivním šumem} s $\mu = 0, \sigma = 0.1$ pocházejícím z normálního rozdělení (viz sekce \ref{ch:additive_noise}), a navíc \textbf{neznáme} jejich derivace.

Jak jsme si ukázali v sekci \ref{ch:tv_denoise}, na odstranění šumu z dat použijeme metodu totální variace. Srovnání původní trajektorie, trajektorie ovlivněné šumem a po odstranění šumu můžeme vidět na obrázku \ref{fig:fhn_denoise_trajectory}.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/true-and-noisy-trajectory/k:[4, 5]_AdditiveNoise(0.0, 0.1)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3].pdf}{}
	\caption{Srovnání trajektorií po procesu odstranění šumu \addLearnerLink{FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:fhn_denoise_trajectory}
\end{figure}

Obdobný proces provedeme i pro získání derivací ze zašuměných dat pomocí \textit{numerického derivování regularizovaného totální variací} (viz sekce \ref{ch:tvdiff}). Srovnání skutečných derivací a derivací nalezených touto metodou je zobrazeno na obrázku \ref{fig:fhn_tvdiff}.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/tvdiff-and-true-derivative/AdditiveNoise(0.0, 0.1)_denoised_trajectory_regularization:[0.08, 0.9].pdf}{}
	\caption{Srovnání skutečné derivace a derivace získané ze zašuměných dat \addLearnerLink{FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:fhn_tvdiff}
\end{figure}

Nyní potřebujeme zvolit knihovnu kandidátních funkcí pro SINDy metodu. Tentokrát zvolme polynomiální knihovnu proměnných $V,W$ nejvýše 4. stupně. Jakožto optimalizační metodu použijeme námi navrhovanou metodu \textit{DSTLS}, viz~\ref{ch:dstls}, s $\tau = 0.15$. Celkem pomocí SINDy metody dostaneme naučený systém
\begin{align*}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{V} =&\hphantom{+} 0.7 + 0.83 \cdot \hat{V}  - 0.85 \cdot \hat{W}  - 0.29 \cdot \hat{V} ^3,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{W} =&\hphantom{+} 0.05 + 0.08 \cdot \hat{V}  - 0.05 \cdot \hat{W} 
	.
\end{align*}

Diagnostické grafy naučeného modelu lze vidět na obrázku \ref{fig:fhn_fitted_summary}. Vlevo nahoře je zobrazená trajektorie použitá na nalezení modelu, vlevo dole pak použité derivace. Vpravo nahoře jsou derivace odhadnuté naučeným modelem a vlevo dole rozdíl původních a nových derivací v každém časovém okamžiku. 

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/simple-fitted-comparison/k:[4, 5]_DSTLS(0.15)_reg:[0.08, 0.9]_tvdiff_df_polynomial_basis(variables, 4)_AdditiveNoise(0.0, 0.1)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3].pdf}{width=\textwidth}
	\caption{Diagnostické grafy naučeného modelu \addLearnerLink{FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:fhn_fitted_summary}
\end{figure}

V této chvíli už máme nalezený model a pokud jsme s ním spokojení, tak naše práce končí. Jako poslední \uv{měřítko kvality} nalezeného modelu můžeme použít srovnání originální trajektorie a trajektorie simulované pomocí nového modelu ze stejného počátečního bodu, viz obrázek \ref{fig:fhn_predicted_trajectory}.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/predicted-trajectory-comparison/k:[4, 5]_DSTLS(0.15)_reg:[0.08, 0.9]_tvdiff_df_polynomial_basis(variables, 4)_AdditiveNoise(0.0, 0.1)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3].pdf}{width=\textwidth}
	\caption{Srovnání původní a nově simulované trajektorie \addLearnerLink{FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:fhn_predicted_trajectory}
\end{figure}

Pro úplnost ještě doplňme, že ačkoliv se nám v tomto případě podařilo model nalézt relativně úspěšně, změníme-li některé \uv{parametry}, např. velikost knihovny či optimalizační metodu, výsledky se mohou velice lišit. Jako příklad si uveďme stejnou úlohu, avšak s polynomiální knihovnou nejvýše 5. stupně. Výsledkem takové úlohy je systém
\begin{align*}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{V} =&\hphantom{+} 2.01 \cdot \hat{W}  + 0.65 \cdot \hat{V}  \cdot \hat{W}  + 0.76 \cdot \hat{V}  \cdot \hat{W} ^3 + 0.58 \cdot \hat{V} ^2 \cdot \hat{W} ^2 \\ 
	&- 1.07 \cdot \hat{W} ^3 - 1.44 \cdot \hat{V}  \cdot \hat{W} ^2 - 0.88 \cdot \hat{W}  \cdot \hat{V} ^2,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{W} =&\hphantom{+} 0.06 + 0.09 \cdot \hat{V}  + 0.02 \cdot \hat{W} ^4 + 0.06 \cdot \hat{V}  \cdot \hat{W} ^2 + 0.04 \cdot \hat{W}  \cdot \hat{V} ^3 \\ 
	&+ 0.04 \cdot \hat{V} ^2 \cdot \hat{W} ^2 - 0.05 \cdot \hat{W} ^2 - 0.02 \cdot \hat{W} ^3 - 0.11 \cdot \hat{V}  \cdot \hat{W}  - 0.04 \cdot \hat{W}  \cdot \hat{V} ^2 \\ 
	&- 0.02 \cdot \hat{V} ^3 \cdot \hat{W} ^2
	,
\end{align*}
kterého diagnostické grafy lze vidět na obrázku \ref{fig:fhn_fitted_summary_fail}. Na první pohled je patrné, že nalezený model je výrazně horší kvality než v předchozím případě. Pokud bychom se snažili, mohli bychom nejspíše zlepšit kvalitu tohoto model změnou parametru $\tau$ u optimalizační metody \textit{DSTLS}, či bychom mohli optimalizovat pomocí jiné metody, např. \textit{STLS} nebo \textit{SR3}, což by značně ovlivnilo nalezený model.

Také si všimněme, že ani z dat nalezená derivace neodpovídá pravdě tak, jak bychom si možná přáli. I v tomto případě by stálo za to buď změnit parametry použité metody nebo získat tuto derivaci jiným způsobem.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/FitzHugh-Nagumo/figures/simple-fitted-comparison/k:[4, 5]_DSTLS(0.15)_reg:[0.08, 0.9]_tvdiff_df_polynomial_basis(variables, 5)_AdditiveNoise(0.0, 0.1)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3].pdf}{width=\textwidth}
	\caption{Diagnostické grafy naučeného modelu s polynomiální knihovnou nejvýše 5. stupně \addLearnerLink{FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:fhn_fitted_summary_fail}
\end{figure}

\clearpage

\section{Lorenzův model}\label{ch:lorenz}

Ačkoliv se nejedná o model neuronu, z našeho pohledu je pro celkové pochopení chování SINDy metody Lorenzův model nezbytný, neboť u něj pro vhodně zvolené parametry dochází k \textit{deterministickému chaosu}. Ačkoliv lze najít modely neuronu, které tak vykazují deterministický chaos, jmenovitě Hindmarshův--Roseův model, případně i FitzHughův--Nagumův model s externím buzením zadaným vhodnou funkcí, žádný z těchto modelů není tak \uv{jednoduchý} a tedy ilustrativní jako Lorenzův model. Proto jsme se rozhodli ukázat chování SINDy a deterministického chaosu právě na Lorenzově modelu.

V roce 1963 meteorolog a matematik Edward Lorenz sestavil zjednodušený model proudění v atmosféře \cite{lorenz1963deterministic}, když se svými kolegy, jmenovitě s Ellen Fetterovou a Dr.\,Barry Saltzmanem, zkoumali dlouhodobé předpovědi počasí -- přesněji otázku, proč jsou tak nepřesné. Lorenz pro tyto potřeby sestavil model, kterým modeloval konvekční proudění v případě, že uvažujeme tekutou (nejčastěji vzduchovou) vrstvu, jež je zahřívána zespodu a chlazena shora. Tím se v dolní části tekutina ohřívá, stává se méně hustou než tekutina nad ní a začíná proudit nahoru. Naopak chlazená tekutina v horní části se stává hustější než tekutina pod ní a tlačí se dolů. Takto vzniká v tekuté vrstvě proudění tvořící tzv. \textit{konvekční buňky}, což se Lorenz snažil popsat tímto modelem, viz obrázek \ref{fig:lorenz_schematic}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{borrowed_figures/Rayleigh.png}
	\caption{Schematické znázornění modelované situace \cite{pribylovaChaosFractals}}
	\label{fig:lorenz_schematic}
\end{figure}

Na obrázku \ref{fig:lorenz_schematic} parametr $H$ určuje výšku tekuté vrstvy, $T_0$ je teplota na vrchu popisované vrstvy a $\Delta T$ značí rozdíl teplot mezi spodní a vrchní vrstvou. V neposlední řadě $H/a$ udává \uv{šířku buňky konvekčního proudění}.

Lorenzův model je dán 3 diferenciálními rovnicemi
\begin{equation}\label{eq:lorenz_model}
	\begin{aligned}
		\dot x &= \sigma (y - x) \\
		\dot y &= x (\rho - z) - y \\
		\dot z &= x y - \beta z,
	\end{aligned}
\end{equation}
kde význam proměnných a parametrů je následující \cite{lorenzWolfram, pribylovaChaosFractals}:
\begin{itemize}
	\item[$x$] rychlost rotace konvekčního proudění,
	\item[$y$] rozdíl teploty stoupajícího a klesajícího proudu tekutiny,
	\item[$z$] odchylka vertikálního gradientu (\textit{profilu}) teplot od linearity, viz obrázek \ref{fig:lorenz_vertical_profile},
	\item[$\sigma = \frac \nu \kappa$] Prandtlovo číslo ($\nu$ odpovídá kinematické viskozitě a $\kappa$ součiniteli tepelné vodivosti),
	\item[$\rho = \frac R {R_c}$]  podíl Rayleighova čísla $R$ a kritického Rayleighova čísla $R_c$, viz \cite{pribylovaChaosFractals},
	\item[$\beta = \frac 4 {1 + a^2}$] koeficient rozměrů buněk konvekčního proudění -- vztahuje se k poměru šířky a délky jedné konvekční buňky.
\end{itemize}

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LaTeXStrings

x = range(0, 1; length=100)

resolution = (570, 250)
labels = (
    :xlabel => L"x",
    :ylabel => L"y"
)

fig = Figure(; resolution)

y = x
ax = Axis(fig[1, 1];
    labels...,
    title=L"\text{\textbf{Linear profile}}"
)

lines!(ax, x, y; color=y, colormap=:Nizami)

# logistic function, see https://en.wikipedia.org/wiki/Logistic_function
logistic(x) = 1 / (1 + exp(- 12 * (x - 0.5)))
y = logistic.(x)

ax = Axis(fig[1, 2];
    labels...,
    title=L"\text{\textbf{Nonlinear profile}}"
)
lines!(ax, x, y; color=y, colormap=:Nizami)
\end{juliacode}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{lorenz-vertical-profile}{fig}
	\caption{Znázornění lineárního a nelineárního teplotního profilu \addSnippetLink{lorenz_vertical_profile}}
	\label{fig:lorenz_vertical_profile}
\end{figure}

V našem případě budeme nejčastěji volit parametry stejné jako v originální publikaci \cite{lorenz1963deterministic}, tj. $\sigma = 10, \rho = 28, \beta = \frac 8 3$. Při těchto hodnotách parametrů dochází k deterministickému chaosu, což chceme společně se SINDy zkoumat. Dále v této sekci budeme předpokládat, že Lorenzův systém simulujeme na časovém intervalu $(0,30)$ a není-li řečeno jinak, uvažujeme výchozí bod $[1,1,1]$.

Takto definovaný problém systému obyčejných diferenciálních rovnic opět řešíme numericky pomocí metody \juliav|Rosenbrock23| a ukládáme si trajektorii po časových krocích $\Delta t = 0.01$. Stejně jako v předchozí sekci, také zde předpokládáme, že \textbf{nemáme} měření derivací a data jsou zatížena aditivním šumem $\noise_i \iid N(0,1)$.

Dále je zřejmě potřeba pokusit se odstranit šum z dat a spočítat derivace z původních dat ovlivněných šumem. I tentokrát použijeme \textit{metodu totální variace}, viz obrázek \ref{fig:lorenz_denoise_trajectory}, na vyhlazení dat a \textit{numerické derivování regularizované totální variací}, viz obrázek \ref{fig:lorenz_tvdiff}.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/true-and-noisy-trajectory/k:[4, 5, 5]_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=0.95\textwidth}
	\caption{Srovnání trajektorií po procesu odstranění šumu \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_denoise_trajectory}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/tvdiff-and-true-derivative/AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_regularization:[0.08, 0.9, 0.6].pdf}{width=0.95\textwidth}
	\caption{Srovnání skutečné derivace a derivace získané ze zašuměných dat \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_tvdiff}
\end{figure}

Jako knihovnu kandidátních prvků použijeme polynomiální knihovnu nejvýše 3. stupně -- knihovna polynomů 2. stupně by byla nejmenší možná, tedy polynomy 3. stupně tvoří dostatečně, ale ne příliš, velký prostor \uv{možných pravých stran} pro naši ukázku. Volba optimalizační metody se u tohoto modelu ukáže neméně důležitá. První tedy zvolme metodu \textit{STLS} s $\tau = 0.4$ (tj. kovariáty s koeficienty větší než 0.4 jsou pokaždé vyřazeny z regrese). S těmito předpoklady dostaneme pomocí SINDy metody nalezený model
\begin{equation}\label{eq:lorenz_found_model_stls}
	\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{x} =&\hphantom{+} 0.86 + 9.3 \cdot \hat{y}  - 9.08 \cdot \hat{x} ,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{y} =&\hphantom{+} 18.27 \cdot \hat{y}  - 7.14 \cdot \hat{x}  - 0.49 \cdot \hat{y}  \cdot \hat{z} ,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{z} =&\hphantom{+} 0.93 \cdot \hat{x}  \cdot \hat{y}  - 11.4 - 2.02 \cdot \hat{z} 
		.
	\end{aligned}
\end{equation}

Všimněme si zde chybějící \uv{interakce} ve druhé rovnici mezi členy $\hat x$ a $\hat z$, tj. chybějící $\hat x \cdot \hat z$, a naopak špatně identifikované interakce $\hat y \cdot \hat z$. Také velikosti koeficientů u $\hat x$ a $\hat y$ neodpovídají původním hodnotám. Ve stejném duchu se nese i 3. rovnice, která obsahuje nadbytečný konstantní posun nezanedbatelné velikosti. 

Diagnostické grafy modelu nalezeného pomocí optimalizační metody \textit{STLS} jsou ukázány na obrázku \ref{fig:lorenz_fitted_summary_stls}. Zaměřme se na tomto obrázku hlavně na srovnání původních a nalezených derivací -- zde se nám podařilo relativně dobře odhadnout derivace, což vidíme i na pravém dolním obrázku. Navíc jsou chyby nalezených derivací více méně konstantní na celých datech.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/simple-fitted-comparison/k:[4, 5, 5]_STLSQ(0.4)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=\textwidth}
	\caption{Diagnostické grafy naučeného modelu s optimalizační metodou \textit{STLS} pro $\tau = 0.4$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_fitted_summary_stls}
\end{figure}

Pokud bychom simulovali nalezený model ze stejného počátečního bodu na stejném časovém intervalu, zjistíme, že trajektorie se velmi brzo rozcházejí, viz obrázek \ref{fig:lorenz_predicted_trajectory_stls}. Toto je mimo jiné způsobeno i deterministickým chaosem přítomným v Lorenzově modelu -- deterministický chaos se pravděpodobně bude objevovat i v nalezeném modelu, neboť ten se snaží aproximovat původní Lorenzův model. Povšimněme si, že v proměnných $x$ a $y$ u nově nalezeného modelu nevidíme tzv. \textit{střídání křídel} Lorenzova atraktoru (anglicky \textit{lobe-switching}), které je patrné na původní trajektorii.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/predicted-trajectory-comparison/k:[4, 5, 5]_STLSQ(0.4)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=0.9\textwidth}
	\caption{Srovnání původní a nově simulované trajektorie s optimalizační metodou \textit{STLS} pro $\tau = 0.4$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_predicted_trajectory_stls}
\end{figure}

Ačkoliv přesná predikce trajektorie je užitečná, tak v tomto případě vidíme, že zvláště z dlouhodobého hlediska je to nemožné. Nicméně velice užitečnou informací může být atraktor, ke kterému jsou ostatní trajektorie přitahovány. Pokud se nám podaří správně identifikovat atraktor, tak ačkoliv nejsme schopni přesně předpovědět trajektorii, jsme schopni říct, v jaké množině bude za dostatečně dlouhou dobu ležet. Srovnání původního a nového atraktoru můžeme vidět na obrázku \ref{fig:lorenz_attractor_stls}. Zde si můžeme všimnout, že nalezený atraktor neodpovídá Lorenzovu atraktoru tak, jak bychom si mohli přát.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/attractor-plot/k:[4, 5, 5]_STLSQ(0.4)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=0.95\textwidth}
	\caption{Srovnání atraktoru pro původní a nalezený systém s optimalizační metodou \textit{STLS} pro $\tau = 0.4$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_attractor_stls}
\end{figure}

Z předcházející analýzy a obrázku můžeme usoudit, že ačkoliv pěkně odpovídají nalezené derivace, celková kvalita nalezeného modelu nemusí být dostatečná. Proto se pokusme tento model zlepšit použitím námi navrhované metody \textit{DSTLS} s $\tau = 0.02$ (stejně jako v minulém případě, i tentokrát jsme \uv{optimální} hodnotu $\tau$ nalezli metodou pokus--omyl). Nalezený SINDy model s touto optimalizační metodou bude mít tvar
\begin{equation}\label{eq:lorenz_found_model_dstls}
	\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{x} =&\hphantom{+} 0.86 + 9.3 \cdot \hat{y}  - 9.08 \cdot \hat{x} ,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{y} =&\hphantom{+} 23.01 \cdot \hat{x}  - 0.86 \cdot \hat{x}  \cdot \hat{z} ,\\
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\,t}\hat{z} =&\hphantom{+} 0.14 \cdot \hat{x} ^2 + 0.84 \cdot \hat{x}  \cdot \hat{y}  - 2.51 - 2.51 \cdot \hat{z} 
		,
	\end{aligned}
\end{equation}
kde si povšimněme, že jsme tentokrát nalezli správnou interakci ve 2. rovnici i hodnotu koeficientu u členu $\hat{x}$, ačkoliv nám nyní chybí člen $\hat{y}$. Dále 1. rovnice zůstala \textit{de facto} totožná. Ve 3. rovnici jsme chybně identifikovali člen $\hat{x}^2$, který ale má v nalezeném modelu relativně malý koeficient, a podařilo se nám zmenšit konstantní člen v této rovnici -- ten se v originálním modelu také nevyskytuje. Diagnostické grafy nalezeného SINDy modelu lze vidět na obrázku \ref{fig:lorenz_fitted_summary_dstls}, kde si můžeme všimnout výrazně horší kvality nalezené derivace $\frac{\d}{\d t} \hat y$ než u optimalizační metody \textit{STLS}.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/simple-fitted-comparison/k:[4, 5, 5]_DSTLS(0.02)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=\textwidth}
	\caption{Diagnostické grafy naučeného modelu s optimalizační metodou \textit{DSTLS} pro $\tau = 0.02$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_fitted_summary_dstls}
\end{figure}

Ačkoliv by se z diagnostických grafů mohlo zdát, že nový model \eqref{eq:lorenz_found_model_dstls} je \uv{horší} než předchozí \eqref{eq:lorenz_found_model_stls}, zjistíme, že nemůžeme spoléhat pouze na ně. Pokud simulujeme nalezený systém \eqref{eq:lorenz_found_model_dstls} opět ze stejného počátečního bodu a na stejném časovém intervalu, dostaneme trajektorii zobrazenou na obrázku \ref{fig:lorenz_predicted_trajectory_dstls}. Nejen, že tato simulovaná trajektorie nalezeného systému vykazuje \textit{střídání křídel}, ale i $y$-část nové trajektorie se chová podobně jako v trajektorii Lorenzova modelu, o čemž bychom mohli kvůli chybě nalezené a původní derivace $y$ pochybovat. 

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/predicted-trajectory-comparison/k:[4, 5, 5]_DSTLS(0.02)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=0.9\textwidth}
	\caption{Srovnání původní a nově simulované trajektorie s optimalizační metodou \textit{DSTLS} pro $\tau = 0.02$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_predicted_trajectory_dstls}
\end{figure}

Asi nejzajímavější bude srovnání původního Lorenzova atraktoru s atraktorem pro nalezený systém. Vzpomeňme si na metodou \textit{STLS} nalezený atraktor, viz obrázek \ref{fig:lorenz_attractor_stls}, který neodpovídal originálnímu Lorenzovu atraktoru. Naopak atraktor podle metody \textit{DSTLS}, viz obrázek \ref{fig:lorenz_attractor_dstls}, výrazně lépe odpovídá Lorenzovu atraktoru -- a tedy by byl značně užitečnější na zevrubnou predikci trajektorie.

\begin{figure}
	\centering
	\tryshow{../experiments/3D-Lorenz-Simple/figures/polynomial_basis(variables, 3)/attractor-plot/k:[4, 5, 5]_DSTLS(0.02)_reg:[0.08, 0.9, 0.6]_tvdiff_df_AdditiveNoise(0.0, 1.0)_denoised_trajectory_λ:[0.3, 0.3, 0.3].pdf}{width=0.95\textwidth}
	\caption{Srovnání atraktoru pro původní a nalezený systém s optimalizační metodou \textit{DSTLS} pro $\tau = 0.02$ \addLearnerLink{3D-Lorenz-Simple}}
	\label{fig:lorenz_attractor_dstls}
\end{figure}

Ačkoliv jsme si doteď v této kapitole uvedli nanejvýše srovnání metod \textit{STLS} a \textit{DSTLS}, jak bylo popsáno i v sekci \ref{ch:optimization_algorithms}, mohli jsme použít např. LASSO regresi či \textit{SR3} metodu. Také volbu knihovny jsme prováděli víceméně \uv{optimisticky}, kdy jsme již měli představu, jaké funkce budou tvořit pravé strany diferenciálních rovnic a zvolené knihovny nebyly příliš rozsáhlé. I přesto doufáme, že tato část poslední kapitola poskytla vhled do použití SINDy metody na vybrané problémy, spolu s tipy, či triky, které jsme při dělání této práce objevili.

\clearpage

\section{Transformace dynamiky Hodgkinova--Huxleyho\\modelu na FitzHughův--Nagumův model} \label{ch:hh_to_fhn}

Následující sekce pojednává o metodách transformace Hodgkinova--Huxleyho modelu na jednodušší FitzHughův--Nagumův model. Prezentované výsledky i postupy, včetně druhů použitých transformací a metodiky optimalizace, jsou čistě autorskou prací.

Jak již bylo dříve zmíněno, FitzHughův--Nagumův model je odvozený ze složitějšího Hodgkinova--Huxleyho modelu. Vznik a biologické vysvětlení 4-rozměrného Hodgkinova--Huxleyho modelu bylo rozepsáno v sekci \ref{ch:fhn}, proto si nyní uveďme pouze jeho tvar:
\begin{equation}\label{eq:hh_model}
	\begin{gathered}
		\dot{V} = \frac 1 {C_m} \brackets{I_e - g_{Na} m^3 h (V - V_{Na}) - g_K n^4 (V - V_K) - g_L (V - V_L)}, \\
		\dot{m} = \alpha_m(V) (1 - m) - \beta_m(V) m, \\
		\dot{h} = \alpha_h(V) (1 - h) - \beta_h(V) h, \\
		\dot{n} = \alpha_n(V) (1 - n) - \beta_n(V) n,
	\end{gathered}
\end{equation}
kde máme funkce
\begin{align*}
	\alpha_m (V) &= 0.1 \cdot \frac {25 - V} {e^{\frac {25 - V} {10}} - 1}, & \beta_m(V) &= 4 \cdot e^{- \frac V {18}}, \\
	\alpha_h (V) &= 0.07 \cdot e^{- \frac V {20}}, & \beta_h(V) &= \frac 1 {e^{\frac{30 - V}{10}} - 1}, \\
	\alpha_n (V) &= 0.01 \cdot \frac {10 - V} {e^{\frac{10 - V} {10}} - 1}, & \beta_n(V) &= 0.125 \cdot e^{-\frac V {80}},
\end{align*}
přičemž parametry a proměnné mají následující význam \cite{wikiHHModel, wikiSkriptaIon, Jekl2018thesis}:
\begin{itemize}
	\item[$V$] napětí na buněčné membráně (tzv. \textit{lipidové dvouvrstvě}),
	\item[$C_m$] elektrická kapacita buněčné membrány,
	\item[$g_K, g_{Na}$] elektrická vodivost sodíkových a draslíkových kanálků řízených napětím,
	\item[$V_K, V_{Na}$] reverzní potenciály kanálků řízených napětím~--~potenciály na buněčné membráně, při kterých se otočí proud příslušných iontů v daném kanálku,
	\item[$g_L, V_L$]  elektrická vodivost, resp. reverzní potenciál, stále otevřených iontových kanálků,
	\item[$m,h,n$] pravděpodobnosti spojené s otevřením, resp. zavřením, příslušných kanálků~--~přesněji řečeno jsou tyto pravděpodobnosti spojeny s aktivací, resp. deaktivací, podjednotek v daných kanálcích \cite{wikiHHModel},
	\item[$I_e$] excitační (budící) proud.
\end{itemize}
Numerické konstanty ve funkcích $\alpha_m, \dots, \alpha_n, \beta_m, \dots, \beta_n$ byly nalezeny experimentálně \cite{HodgkinHuxley}. Hodnoty parametrů budeme typicky volit podle \cite{Gerstner2002-it}, a to následovně
\newsavebox{\numcases}% Store case "title" and brace
\begin{align}
	&\sbox{\numcases}{$\displaystyle I_e=\left\{\begin{array}{@{}c@{}}
		\vphantom{9\ \text{pro netlumeně oscilující trajektorii}}\\
		\vphantom{6\ \text{pro tlumeně oscilující trajektorii}}
	\end{array}\right.\kern-\nulldelimiterspace$}
	\raisebox{-.5\ht\numcases}[0pt][0pt]{$\displaystyle C_m = 1,$}
	\hspace{2.5cm}%
	\raisebox{-.5\ht\numcases}[0pt][0pt]{\usebox{\numcases}}
	\hspace{-2.5cm}%
	&&9 \quad \text{pro netlumeně oscilující trajektorii}\label{eq:hh_params_inf}\\
	&&&6 \quad \text{pro tlumeně oscilující trajektorii} \label{eq:hh_params_fin} \\
	&g_{Na} = 120, & V_{Na} = \hphantom{\{}&115, \notag \\
	&g_K = 36, &  V_K = \hphantom{\{}&{}-12, \notag \\
	&g_L = 0.3, & V_L = \hphantom{\{}&10.6, \notag
\end{align}
přičemž jako počáteční podmínku nejčastěji používáme $\left[-20, \frac 1 2, \frac 1 2, \frac 1 2\right]$ na časovém intervalu $(0, 100)$. Řešíme-li ODR systém \eqref{eq:hh_model} pomocí numerické metody \juliav|Rosenbrock23|, dostaneme trajektorie znázorněné na obrázku \ref{fig:hh_gen}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/hodgkin_huxley/(:Cₘ => 1.0, :Iₑ => 9.0, :gₙ => 120.0, :Vₙ => 115.0, :gₖ => 36.0, :Vₖ => -12.0, :gₗ => 0.3, :Vₗ => 10.6)/generated-trajectory_saveat:0.25_starting_values:[-20.0, 0.5, 0.5, 0.5]_time_range:(0.0, 100.0).pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Netlumeně oscilující trajektorie HH modelu s $I_e = 9$}
		\label{fig:hh_gen:infinite_train}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/hodgkin_huxley/(:Cₘ => 1.0, :Iₑ => 6.0, :gₙ => 120.0, :Vₙ => 115.0, :gₖ => 36.0, :Vₖ => -12.0, :gₗ => 0.3, :Vₗ => 10.6)/generated-trajectory_saveat:0.25_starting_values:[-20.0, 0.5, 0.5, 0.5]_time_range:(0.0, 100.0).pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Tlumeně oscilující trajektorie HH modelu s $I_e = 6$}
		\label{fig:hh_gen:finite_train}
     \end{subfigure}
	 \caption{Přehled vygenerovaných trajektorií HH modelu \addExperimentLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}{hodgkin_huxley_generator}}
	 \label{fig:hh_gen}
\end{figure}

Vzpomeňme si, že FHN model je odůvodněn lineární transformací stavových proměnných HH modelu. V článku \cite{FitzHugh} navrhuje Richard FitzHugh následující transformaci ($u$, resp. $w$, odpovídá proměnné $V$, resp. $W$, z FHN modelu)
\begin{equation}\label{eq:original_hh_to_fhn}
	u = V + 36m, \qquad w = \frac {n - h} 2,
\end{equation}
přičemž dále z podobnosti fázových portrétů FHN modelu a takto transformovaného HH modelu tvrdí, že tyto 2 modely patří do \uv{\textit{stejné obecné třídy systémů s excitovatelnými oscilacemi}}.

Pokusíme se tedy dále v této podkapitole ověřit, zda FitzHughem uvedená lineární transformace opravdu transformuje dynamiku HH modelu na dynamiku FHN modelu a zda není vhodnější některá jiná, nelineární, transformace. Vzhledem k velmi zjednodušenému polynomiálnímu tvaru FHN modelu se dá předpokládat, že úloha nalezení vhodných parametrů FHN modelu z trajektorií nepolynomiálního HH modelu nebude dávat tak dobré výsledky, jako jsme viděli v předchozích dvou studiích \ref{ch:fhn} a \ref{ch:lorenz}, kdy jsme odvozovali polynomiální tvar z dynamiky modelů taktéž v polynomiálním tvaru.

Transformaci na proměnnou $w$ můžeme odvodit z matice $\vv X_{h,n} \in \R^{k \times 2}$ obsahující $h,n$ složky simulované trajektorie (uspořádané do sloupců) modelu, jehož transformaci hledáme, tj. v našem případě HH modelu. Pokusíme se nyní transformaci na $w$ odvodit pomocí SVD rozkladu centrované matice $B = \vv X_{h,n} - \overline{\vv X}_{h,n},$ kde $\overline{\vv X}_{h,n}$ je řádkový průměr (tj. průměr přes všechny řádky) definovaný jako \cite{brunton_kutz_2019}
$$
	\overline{\vv x}_j = \frac 1 k \sum_{i = 1}^k \brackets{\vv X_{h,n}}_{ij}, \qquad \bar{\vv X}_{h,n} = \mtr{1 \\ \vdots \\ 1} \bar{\vv x}.
$$ 

Ve výše zobrazeném případě trajektorie s netlumenými oscilacemi, viz \ref{fig:hh_gen}, má SVD rozklad centrované matice $B$ tvar
\begin{equation*}
	B \approx U \cdot \underbrace{%
\begin{pmatrix}
	3.68 & 0 \\
	0 & 0.30
\end{pmatrix}
	}_S \cdot \underbrace{%
\begin{pmatrix}
	-0.7310 & 0.6824 \\
	0.6824 & 0.7310
\end{pmatrix}
	}_{V^T},
\end{equation*}
kde $V_{1, \cdot}$ odpovídá souřadnicové transformaci, která vystihuje nejvíce variability v datech z proměnných $h,n$ (body $[h,n]$ mají největší rozptyl podél této osové přímky~--~v našem případě pokrývá cca 93\,\% rozptylu), naopak $V_{2, \cdot}$ vystihuje pouze odchylky dat od této přímky, což vysvětluje cca 7\,\% jejich variability. 

Velmi podobný výsledek dostaneme, pokud body $[h,n]$ proložíme regresní přímkou (ta je vykreslená na obrázku \ref{fig:hh_orig_transform:w}). Celkem pro námi zvolené hodnoty parametrů dostaneme, že souřadnicová transformace $w = -0.7310 \cdot h + 0.6824 \cdot n$ dobře aproximuje stavové proměnné $h,n$, viz obrázek \ref{fig:hh_orig_transform}.

To stejné bychom mohli provést i pro dvojici $V,m$, u které zjistíme, že kvůli rozdílu velikosti rozptylů v proměnné $V$ a proměnné $m$, není schopen SVD rozklad \uv{sloučit} tyto proměnné pomocí lineární transformace. Místo toho dostáváme, že souřadnicová transformace $u = 0.9999 \cdot V  + 0.0111 \cdot m$ vystihuje 99\,\% rozptylu, viz \ref{fig:hh_orig_transform:u}. Proto se v článku \cite{FitzHugh} uvažuje lineární souřadnicová transformace podél křivky separatrix sedlového bodu\footnote{Informace o sedlovém bodu lze najít \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Saddle_point}{zde} a o separatrix \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Separatrix_(mathematics)}{zde}.}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.29\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/original_trajectory_transform/w.pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Lineární transformace proměnných $h,n$ na $w$}
		\label{fig:hh_orig_transform:w}
     \end{subfigure}
     \hfill
	 \begin{subfigure}[t]{0.29\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/original_trajectory_transform/u.pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Lineární transformace proměnných $V,m$ na $u$}
		\label{fig:hh_orig_transform:u}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.39\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/original_trajectory_transform/both.pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Znázornění transformované trajektorie (podle FitzHugha i pomocí SVD rozkladů)}
		\label{fig:hh_orig_transform:both}
     \end{subfigure}
	 \caption{Přehled FitzHughovy lineární transformace HH modelu \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	 \label{fig:hh_orig_transform}
\end{figure}

Pokud se pečlivěji zaměříme na tyto výsledky (viz \ref{fig:hh_orig_transform}), zjistíme, že se proměnná $u$ transformovaného HH modelu pohybuje v intervalu $(-20, 150)$, zatímco proměnná $V$ FHN modelu nabývá hodnot z intervalu $(-4, 4)$, což je patrné např. z obrázku \ref{fig:fhn_gen} -- proto bude pravděpodobně obtížné nalézt fyziologické hodnoty parametrů pro FHN model. Stejná situace nastává i pro transformaci získanou pomocí SVD rozkladů trajektorie v proměnných $V,m$, respektive $h,n$.

Problém s rozsahem proměnné $u$, resp. v menší míře i proměnné $w$, lze jistě vyřešit přeškálováním použitých transformací. Potom bychom dostali transformovanou trajektorii, která se pohybuje na \textit{podobném} atraktoru -- to lze vidět i na obrázku \ref{fig:hh_orig_transform:both} (přeškálování os nezmění \uv{tvar} trajektorie v prostoru $u,w$). Nicméně, co nelze vidět, je závislost $u,w$ na čase -- pokud bychom si vykreslili $u(t), w(t)$ transformovaného HH modelu a $V(t), W(t)$ FHN modelu (s vhodnými parametry), tak zjistíme, že FHN model má tendenci oscilovat rychleji než transformovaný HH model. To stejné je patrné i na obrázků \ref{fig:lin_transform_comparison_inf} a \ref{fig:lin_transform_comparison_fin}, znázorňující řešení relaxované varianty tohoto problému, kterou uvádíme níže.

Navíc si můžeme uvědomit, že rozhodnutí hledat $u$, resp. $w$, ve tvaru $u = \alpha V + \beta m$, resp. $w = \gamma h + \delta n$, je při hledání dobré aproximace FHN modelu zbytečně omezující. Doposud jsme se nezabývali ani otázkou, co vlastně myslíme pod \uv{dobrou aproximací FHN modelu}. 

Uvažujme nyní trajektorii HH modelu s netlumenými oscilacemi \eqref{eq:hh_params_inf}. Nechť $k \in \N$ je počet měření, $\vv H \in \R^{k \times 4}$ matice trajektorie HH modelu\footnote{V předchozí části této sekce jsme ji kvůli obecnosti značili $\vv X$.} (měření jednotlivých proměnných jsou uspořádány do sloupců), $\vv f$ funkce zadávající pravou stranu FHN modelu \eqref{eq:fitzhugh_nagumo}, $\vv u = (V,W)$ stavové proměnné FHN modelu, $\vv p = (i_e, a, b, c, d)$ vektor jeho parametrů tak, že platí
\begin{equation*}
	\dot{\vv u} = \vv f(\vv u; \vv p).
\end{equation*}

Dále označme $\vv u(t; \vv p, \vv u_0, t_0)$ stav systému FHN modelu v čase $t \in \R$ s počáteční podmínkou $\vv u_0 \in \R^2$ a počátečním časem $t_0 \in \R$. Jelikož je systém příslušný FHN modelu autonomní, bez újmy na obecnosti můžeme uvažovat $t_0 = 0$ (v opačném případě zavedeme substituci $\tau = t - t_0$) \cite{PospisilSDMI}. Proto použijme jednodušší značení $\vv u(t; \vv p, \vv u_0)$. Předpokládejme, že měření trajektorie $\vv H$ proběhly v časech $T = \set{t_1, \dots, t_k}$, a označme
$$
\vv u(T; \vv p, \vv u_0) = \mtr{
	\vv u(t_1; \vv p, \vv u_0) \\
	\vdots \\
	\vv u(t_k; \vv p, \vv u_0)
	}
$$
trajektorii FHN modelu zaznamenanou v těchto časech $t_i \in T$ pro $i = 1, \dots, k$.

V neposlední řadě zaveďme matici transformace $\vvb \Lambda \in \R^{4 \times 2}$ HH modelu na FHN model. Tím pádem nalezení optimální transformace Hodgkinova--Huxleyho modelu na FitzHughův--Nagumův model s vhodnými parametry a počáteční podmínkou můžeme matematicky formulovat jako optimalizační problém
\begin{equation}\label{eq:linear_optim_inf}
	\min_{\vvb \Lambda, \vv p, \vv u_0} \brackets{\loss \brackets{\vv u(T; \vv p, \vv u_0), \vv H \vvb \Lambda} + \mu R(\vv p)},
\end{equation}  
kde $R(\vv p)$ je regularizační funkce parametru $\vv p$ (nebude-li řečeno jinak, uvažujeme $R(\cdot) = \norm{\cdot}_2$), $\mu$ je parametr regularizace\footnote{Penalizováním komplexity či velikosti parametru $\vv p$ zajišťujeme určitou numerickou stabilitu při řešení FHN modelu. Parametr regularizace $\mu$ je v rámci optimalizace pevný -- volíme jej před jejím započetím.} a $\loss(\vv x, \vv y)$ je námi definovaná ztrátová funkce. Experimentálně jsme určili vhodný tvar ztrátové funkce na
\begin{equation}\label{eq:full_transform_loss}
	\loss (\vv x, \vv y) = \frac 1 k \norm{\vv x - \vv y}_2^2 + \alpha \absval{1 - \frac {\stdev(\vv x)} {\stdev(\vv y)}} + \beta \absval{1 - \frac {\stdev (\vv x_a)}{\stdev (\vv x_b)}},
\end{equation}
přičemž $\vv x \in \R^{k \times 2}$ zastupuje simulovanou trajektorii FHN modelu pro dané parametry a počáteční podmínku a $\vv y \in \R^{k \times 2}$ transformovanou trajektorii HH modelu. Parametry $\alpha, \beta$ jsou v rámci optimalizace pevné (volíme je před započetím optimalizace). Význam symbolů a členů v rovnici \eqref{eq:full_transform_loss} je následující:
\begin{itemize}
	\item[$\stdev (\vv z)$] směrodatná odchylka dat $\vv z$ definovaná jako
	$$
		\stdev(\vv z) = \sqrt{\frac 1 {k-1} \sum_{i = 1}^k \norm{\vv z_i - \overline{\vv z}}_2^2},
	$$
	kde $\overline{\vv z} \in \R^2$ značí průměr dat $\vv z$,
	\item[$\vv x_a$] první polovina dat  $\vv x$ -- pro $\vv x \in \R^{k \times 2}$ definujeme jako
	$$
		\vv x_a = \mtr{
			\vv x_{1, \cdot} \\
			\vdots \\
			\vv x_{l, \cdot}
		}, \quad \text{kde } l = \floor{\frac k 2} = \begin{cases}
			\frac k 2 & \text{pro } k \text{ sudé}, \\
			\frac {k - 1} 2 & \text{pro } k \text{ liché},
		\end{cases}
	$$
	\item[$\vv x_b$] druhá polovina $\vv x$, definovaná obdobně jako $\vv x_a$,
	\item[$\frac 1 k \norm{\vv x - \vv y}_2^2$] průměrná vzdálenost simulované a transformované trajektorie -- normu $\norm{\vv x - \vv y}_2^2$ průměrujeme, abychom ošetřili situaci, kdy se nám nepodaří simulovat trajektorii FHN modelu pro celé $T$. V takovém případě používáme zkrácené $T'$ dlouhé tak, jak nám simulace FHN modelu dovolí. Jinak bychom dostali kratší trajektorii, která by zkreslovala skutečnou \uv{vhodnost} nalezené transformace $\vvb \Lambda$, parametrů $\vv p$ a počáteční podmínky $\vv u_0$,
	\item[$\absval{1 - \frac {\stdev(\vv x)} {\stdev(\vv y)}}$] odpovídá poměru směrodatných odchylek simulované a transformované trajektorie a vynucuje rovnost jejich rozptylů (resp. směrodatných odchylek)
	\item[$\absval{1 - \frac {\stdev (\vv x_a)}{\stdev (\vv x_b)}}$] odpovídá poměru směrodatných odchylek první a druhé poloviny simulované trajektorie $\vv x$ -- v případě netlumených oscilací trajektorie HH modelu tímto vynucujeme obdobné oscilace i v FHN modelu\footnote{V opačném případě má optimalizace tendenci nalézt \textit{skoro-konstantní} trajektorii na hladině průměru.},
	\item[$\alpha, \beta$] parametry vážící rovnost rozptylů trajektorií $\vv x$ a $\vv y$, resp. konstantnost rozptylu trajektorie $\vv x$.
\end{itemize}

Uvědomme si, že optimalizační problém \eqref{eq:linear_optim_inf} jistě nemá konvexní účelovou funkci, a tedy na jeho řešení nemůžeme použít \textit{ADMM} algoritmus představený v sekci \ref{ch:lasso_regression}. Proto jej budeme řešit \textbf{Nelderovou--Meadovou} metodou \cite{NelderMead}, která nevyžaduje znalost gradientu (který by v tomto případě bylo velmi obtížné spočítat). Pro implementaci použijeme \Julia knihovnu \href{https://github.com/JuliaNLSolvers/Optim.jl}{Optim.jl} \cite{mogensen2018optim}.

V tuto chvíli nám již stačí zformulovat postup, jak se budeme pokoušet vhodnou transformaci a parametry FHN modelu nalézt. V prvé řadě si definujme počáteční hodnoty pro optimalizaci (jako výchozí používáme FitzHughovu transformaci)
\begin{equation*}
	\vvb \Lambda_i = \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		36 & 0 \\
		0 & 0.5 \\
		0 & -0.5
	\end{pmatrix}, \quad \vv p_i = \brackets{0.45, 1.0, 0.8, 0.7, 0.8},
\end{equation*}
přičemž jako výchozí počáteční podmínku ${\vv u_0}_i$ volíme ${\vv u_0}_i = \vv H_{1, \cdot} \cdot \vvb \Lambda_i$. Dále je nutné zvolit parametry optimalizace, v našem případě
\begin{align}
	\alpha &= 50, & \beta &= 1, & \mu &= 0.1, & &\text{pro netlumené oscilace}, \label{eq:optim_params_inf} \\
	\alpha &= 1, & \beta &= 0, & \mu &= 0.1, & &\text{pro tlumené oscilace}, \label{eq:optim_params_fin}
\end{align}
které jsme určili experimentálně ze simulací. Připomeňme, že $\vv H$ označuje trajektorii HH modelu vykazující netlumené oscilace \eqref{eq:hh_params_inf}. S takto určenými hodnotami nalezneme po nejvýše $10\,000$ iteracích Nelderovy--Meadovy metody řešení
\begin{equation} \label{eq:inf_linear_solution}
	\begin{gathered}	
		\vvb \Lambda =%
\begin{pmatrix}
	0.065 & 0.038 \\
	-5.725 & 0.002 \\
	0.028 & 0.550 \\
	0.036 & -0.700
\end{pmatrix}
, \quad \vv u_0 =%
\left[-1.407, 0.024\right]
, \\
		\vv p = \underbrace{%
\brackets{0.948, 0.820, 0.586, 0.485, 0.609}
		}_{(i_e, a, b, c, d)},
	\end{gathered}
\end{equation}
přičemž trajektorie $\vv u(T; \vv p, \vv u_0)$ vystihuje $\vv H \vvb \Lambda$ s koeficientem determinace $R^2 =%
-0.852
$. Srovnání simulované a transformované trajektorie můžeme vidět na obrázcích \ref{fig:lin_transform_comparison_inf} a \ref{fig:lin_phase_space:inf}. Kvalitu nalezené transformace $\vvb \Lambda$ dále ověříme pomocí trajektorie HH modelu s tlumenými oscilacemi \eqref{eq:hh_params_fin}, kterou budeme značit $\vv H'$ -- potřebujeme k ní avšak najít vhodné parametry $\vv p_f$ FHN modelu a jeho počáteční podmínku ${\vv u_0}_f$, což bude řešení zjednodušené varianty problému \eqref{eq:linear_optim_inf}
\begin{equation} \label{eq:linear_optim_fin}
	\min_{\vv p_f, {\vv u_0}_f} \brackets{\loss \brackets{\vv u(T; \vv p_f, {\vv u_0}_f), \vv H' \vvb \Lambda} + \mu R(\vv p_f)},
\end{equation}
pro $\vvb \Lambda$ pevné již nalezené, přičemž navíc pokládáme parametry $\alpha = 1, \beta = 0$ podle \eqref{eq:optim_params_fin}\footnote{Původní trajektorie HH modelu s tlumenými oscilacemi nemá konstantní rozptyl, tedy to nebudeme vyžadovat ani po simulované trajektorii.}. Problém \eqref{eq:linear_optim_fin}, na který opět aplikujeme Nelderovu--Meadovu metodu, má řešení
\begin{equation} \label{eq:fin_linear_solution}
	\vv p_f =%
\brackets{1.040, 1.090, 0.771, 0.727, 0.691}
, \quad {\vv u_0}_f =%
\left[1.966, 0.016\right]
.
\end{equation}

Koeficient determinace $R^2$ je v tomto případě roven $R^2 =%
-0.203
$ a porovnání těchto trajektorií lze vidět obrázcích \ref{fig:lin_phase_space:fin} a \ref{fig:lin_transform_comparison_fin}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/infinite_train_α:50.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a transformovaného HH modelu pro netlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:lin_transform_comparison_inf}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/infinite_train_α:50.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s netlumenými oscilacemi}
		\label{fig:lin_phase_space:inf}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/finite_train_α:1.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.7\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s tlumenými oscilacemi}
		\label{fig:lin_phase_space:fin}
     \end{subfigure}
	 \caption{Trajektorie zobrazené ve fázovém portrétu nalezeného FHN modelu \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	 \label{fig:lin_phase_space}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/finite_train_α:1.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.7\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a transformovaného HH modelu pro tlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:lin_transform_comparison_fin}
\end{figure}

Na obrázcích výše je patrná zmiňovaná tendence trajektorie FHN modelu oscilovat rychleji, než je tomu u transformovaného HH modelu.

Ačkoliv jsme pomocí výše nalezených lineárních transformací zobrazili HH model \uv{blízko} vhodného FHN modelu, stále bychom si mohli přát, aby si tyto modely odpovídaly mírně lépe, či aby oba modely oscilovaly přibližně stejnou rychlostí. 

Použijme proto obdobnou myšlenku jako u SINDy metody, a to vytvoření knihovny kandidátních funkcí $\vvb \Theta$, pomoci níž transformuje $\vv H$, resp. $\vv H'$, tak, aby bylo jednodušší nalézt dobrou transformační matici $\vvb \Lambda$. Tuto úlohu můžeme matematicky zapsat jako zobecnění optimalizačního problému \eqref{eq:linear_optim_inf}
\begin{equation}\label{eq:nonlinear_optim_inf}
	\min_{\vvb \Lambda, \vv p, \vv u_0, \vv q} \brackets{\loss \brackets{\vv u(T; \vv p, \vv u_0), \vvb \Theta (\vv H; \vv q) \vvb \Lambda} + \mu R(\vv p)},
\end{equation}
kde význam funkcí $\loss, R$ zůstává stejný a $\vvb \Theta$ značí knihovnu kandidátních funkcí, která závisí na vektoru parametrů $\vv q$ -- tento vektor je také součástí optimalizace. První si ukažme příklad nelineární transformace s přidanými \textit{inverzními sigmoidami} pro stavové proměnné $m,h,n$ -- ty totiž reprezentují pravděpodobnosti a tedy nabývají hodnot $[0,1]$, ale obě proměnné FHN modelu mohou (teoreticky) nabývat libovolné hodnoty z $\R$. 

Nechť $S : \R \to (0,1)$ je funkce tvaru
\begin{equation*}
	S(x; q, r) = \frac 1 {1 + q e^{- (x - r)}},
\end{equation*}
kde $q_1 \neq 0$, pak pro potřeby této práce tuto funkci nazveme \textit{sigmoida}\footnote{Sigmoidu lze definovat obecněji, více \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sigmoid_function}{zde}.}, viz obrázek \ref{fig:sigmoid}.

% !!! WARNING !!! This is an automatically generated part. Please do not modify.
\begin{juliacode}
using CairoMakie, LaTeXStrings, DataDrivenDynamics

x = range(-7, 7; length=500)

resolution = (540, 150)
labels = (
    :xlabel => L"x",
    :ylabel => L"y"
)
fig = Figure(; resolution)


# logistic function, see https://en.wikipedia.org/wiki/Logistic_function
sigmoid(x) = 1 / (1 + 2 * exp(- (x - 0.5)))
y = sigmoid.(x)

ax = Axis(fig[1, 1];
    labels...
)
lines!(ax, x, y; 
	color=fetch_colors(:Nizami, 1; palette=false)[1]
)
\end{juliacode}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\saveAndPlot{fig}{sigmoid}{fig}
	\caption{Příklad sigmoidy $S\brackets{x; 2, \frac 1 2}$ na intervalu $[-7,7]$ \addSnippetLink{sigmoid}}
	\label{fig:sigmoid}
\end{figure}

Všimněme si, že sigmoida je bijekcí mezi $\R$ a intervalem $(0,1)$. Tím pádem bude její inverze zobrazení $\R \to (0,1)$, které můžeme použít na transformaci pravděpodobností $m,h,n$. Proto počítejme
\begin{align}
	y &= S(x; q, r) = \frac 1 {1 + q e^{- (x - r)}} \notag \\
	\frac 1 y &= 1 + q e^{- (x - r)} \notag \\
	\frac {1 - y} {y q} &= e^{- (x - r)} \notag \\
	-\ln \brackets{ \frac {1 - y} {y q} } &= x - r \notag \\
	x &= \ln \brackets{ \frac {y q} {1 - y} } + r = S^{-1} (y; q, r), \notag \label{eq:inverse_sigmoid}
\end{align}
přičemž funkci $S^{-1}$ budeme nazývat \textit{inverzní sigmoida}.

Zkonstruujme nyní knihovnu kandidátních funkcí $\vvb \Theta_s(\vv H; \vv q, \vv r)$ pro $\vv q, \vv r \in \R^3$ jako
\begin{equation} \label{eq:sigmoid_library}
	\vvb \Theta_s(\vv H; \vv q, \vv r) = \mtr{
		\vdots	&  \vdots	& \vdots	& \vdots \\
		\vv H_{i, \cdot}		& S^{-1}(m; \vv q_1, \vv r_1) & S^{-1}(h; \vv q_2, \vv r_2) & S^{-1}(n; \vv q_3, \vv r_3) \\
		\vdots	&  \vdots	& \vdots	& \vdots
	},
\end{equation}
kde $m$ odpovídá $\vv H_{i, 2}$ pro $i = 1, \dots, k$ a obdobně pro zbylé proměnné. Poté můžeme zapsat optimalizační problém s touto knihovnou kandidátů \eqref{eq:sigmoid_library} jako
\begin{equation}\label{eq:sigmoid_optim_inf}
	\min_{\vvb \Lambda_s, \vv p_s, {\vv u_0}_s, \vv q_s, \vv r_s} \brackets{\loss \brackets{\vv u(T; \vv p_s, {\vv u_0}_s), \vvb \Theta_s (\vv H; \vv q_s, \vv r_s) \vvb \Lambda_s} + \mu R(\vv p_s)},
\end{equation}
přičemž $\vvb \Lambda_s \in \R^{7 \times 2}$. Trajektorii Hodgkinova--Huxleyho modelu, ke které přidáme inverzní sigmoidy proměnných $m,h,n$ a poté ji transformuje pomocí $\vvb \Lambda_s$, budeme zkráceně označovat jako \textit{$\sigma$-transformovanou}. Minimalizační úloha \eqref{eq:sigmoid_optim_inf} s parametry \eqref{eq:optim_params_inf} je opět řešitelná Nelderovou--Meadovou metodou a jejím výsledkem je v případě netlumených oscilací \eqref{eq:hh_params_inf}
\begin{equation} \label{eq:inf_sigmoid_solution}
	\begin{aligned}	
		\vvb \Lambda_s &=%
\begin{pmatrix}
	0.094 & 0.004 \\
	-9.049 & 0.012 \\
	-0.003 & 0.725 \\
	0.008 & -0.559 \\
	0.214 & 0.317 \\
	0.980 & 0.838 \\
	1.415 & 1.049
\end{pmatrix}
, & {\vv u_0}_s &=%
\left[-1.774, 0.017\right]
, \\
		\vv p_s &=%
\brackets{0.508, 1.125, 0.422, 0.946, 0.689}
, & & \\ 
		\vv q_s &=%
\brackets{1.483, 1.672, 1.889}
, & \vv r_s &=%
\brackets{0.021, 0.002, 0.004}
.
	\end{aligned}
\end{equation}

Trajektorie nalezeného FHN modelu s parametry $\vv p_s$ a počáteční podmínkou ${\vv u_0}_s$, viz \eqref{eq:inf_sigmoid_solution}, má vůči $\sigma$-transformované trajektorii $\vv H$ koeficient determinace roven $R^2 =%
-0.719
$. To značí mírně lepší kvalitu nalezeného modelu a příslušné $\sigma$-transformace, než pro lineární transformaci a jí odpovídající FHN model \eqref{eq:inf_linear_solution}. Srovnání trajektorií nalezeného FHN modelu a $\sigma$-transformovaného HH modelu lze nalézt na obrázcích \ref{fig:sigmoid_transform_comparison_inf} a \ref{fig:sigmoid_phase_space:inf}.

Obdobným postupem pro trajektorii $\vv H'$ s tlumenými oscilacemi \eqref{eq:hh_params_fin} a parametry optimalizace \eqref{eq:optim_params_fin} dostaneme FHN model odpovídající $\sigma$-transformované trajektorii $\vv H'$ s koeficientem determinace $R^2 =%
-0.389
$. Obě tyto trajektorie jsou znázorněné na obrázcích \ref{fig:sigmoid_phase_space:fin} a \ref{fig:sigmoid_transform_comparison_fin}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/sigmoid_infinite_train_α:50.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.925\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a $\sigma$-transformovaného HH modelu pro netlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:sigmoid_transform_comparison_inf}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/sigmoid_infinite_train_α:50.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s netlumenými oscilacemi}
		\label{fig:sigmoid_phase_space:inf}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/sigmoid_finite_train_α:1.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s tlumenými oscilacemi}
		\label{fig:sigmoid_phase_space:fin}
     \end{subfigure}
	 \caption{Trajektorie zobrazené ve fázovém portrétu nalezeného FHN modelu \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	 \label{fig:sigmoid_phase_space}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/sigmoid_finite_train_α:1.0_β:1.0_μ:0.1.pdf}{width=0.7\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a $\sigma$-transformovaného HH modelu pro tlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:sigmoid_transform_comparison_fin}
\end{figure}

Jako poslední vyzkoušíme přidat do knihovny kandidátních prvků $\vvb \Theta_e$ exponenciálu, tj.\footnote{Skalární součin 2 vektorů $\vv a, \vv b \in \R^n$ označujeme $\scal{\vv a}{\vv b} = \vv a_1 \vv b_1 + \dots + \vv a_n \vv b_n$.}
\begin{equation} \label{eq:exp_library}
	\vvb \Theta_e(\vv H; \vv q) = \mtr{
		\vdots	& \vdots \\	
		\vv H_{i, \cdot}	& e^{\scal{\vv H_{i, \cdot}}{\vv q}} \\
		\vdots	& \vdots
	},
\end{equation}
přičemž $\vv H_{i, \cdot} \in \R^4$ pro $i = 1, \dots, k$ a $\vv q \in \R^4$ je vektor parametrů knihovny $\vvb \Theta_e$. Takto dostáváme optimalizační problém
\begin{equation}\label{eq:exp_optim_inf}
	\min_{\vvb \Lambda_e, \vv p_e, {\vv u_0}_e, \vv q_e} \brackets{\loss \brackets{\vv u(T; \vv p_e, {\vv u_0}_e), \vvb \Theta_e (\vv H; \vv q_e) \vvb \Lambda_e} + \mu R(\vv p_e)},
\end{equation}
kde $\vvb \Lambda_e \in \R^{5 \times 2}$. Trajektorii HH modelu, kterou obohatíme o exponenciálu pomocí knihovny $\vvb \Theta_e$ a pak transformujeme maticí $\vvb \Lambda_e$, nazveme \textit{$e$-transformovaná}. 

Parametry optimalizace volíme podle \eqref{eq:optim_params_inf} s výjimkou $\beta$, pro které použijeme hodnotu $\beta = 10$, a úlohu \eqref{eq:exp_optim_inf} řešíme opět pomocí Nelderova--Meadova algoritmu, což nám dá výsledek
\begin{equation} \label{eq:inf_exp_solution}
	\begin{gathered}	
		\vvb \Lambda_e =%
\begin{pmatrix}
	0.114 & 0.004 \\
	-10.509 & 0.013 \\
	-0.009 & 0.658 \\
	0.016 & -0.525 \\
	0.703 & 1.074
\end{pmatrix}
,\\
		{\vv u_0}_e =%
\left[-5.036, 0.055\right]
, \quad \vv q_e =%
\brackets{-0.022, 0.922, 0.827, 1.140}
, \\
		\vv p_e =%
\brackets{0.520, 1.697, 0.659, 1.383, 1.345}
,
	\end{gathered}
\end{equation}
pro nějž si trajektorie FHN modelu a $e$-transformovaného HH modelu odpovídají s koeficientem determinace $R^2 =%
-0.730
$. Opět vidíme mírné zlepšení oproti lineární \eqref{eq:inf_linear_solution} transformaci, ale nepatrné zhoršení oproti $\sigma$-transformaci \eqref{eq:inf_sigmoid_solution} (a jim příslušným FHN modelům). Srovnání trajektorií nalezeného FHN modelu a $e$-transformovaného HH modelu lze spatřit na obrázcích \ref{fig:exp_transform_comparison_inf} a \ref{fig:exp_phase_space:inf}.

V neposlední řadě proveďme stejný proces i pro trajektorii $\vvb H'$ s tlumenými oscilacemi \eqref{eq:hh_params_fin}, přičemž optimalizační parametry pro úlohu \eqref{eq:exp_optim_inf} volíme podle \eqref{eq:optim_params_fin}. Výsledná trajektorie vhodného FitzHughova--Nagumova modelu a $e$-transformovaná trajektorie $\vv H'$ Hodgkinova--Huxleyho modelu si odpovídají s koeficientem determinace $R^2 =%
0.660
$, přičemž jejich srovnání je ukázané na obrázcích \ref{fig:exp_phase_space:fin} a \ref{fig:exp_transform_comparison_fin}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/exponential_infinite_train_α:50.0_β:10.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a $e$-transformovaného HH modelu pro netlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:exp_transform_comparison_inf}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/exponential_infinite_train_α:50.0_β:10.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s netlumenými oscilacemi}
		\label{fig:exp_phase_space:inf}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
		\centering
		\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_phase_space/exponential_finite_train_α:1.0_β:10.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
		\caption{Fázový portrét nalezeného FHN modelu pro HH model s tlumenými oscilacemi}
		\label{fig:exp_phase_space:fin}
     \end{subfigure}
	 \caption{Trajektorie zobrazené ve fázovém portrétu nalezeného FHN modelu \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	 \label{fig:exp_phase_space}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\tryshow{../experiments/Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo/figures/linear_transformation_comparison/exponential_finite_train_α:1.0_β:10.0_μ:0.1.pdf}{width=0.8\textwidth}
	\caption{Srovnání časového průběhu simulované trajektorie FHN modelu a $e$-transformovaného HH modelu pro tlumené oscilace \addLearnerLink{Hodgkin-Huxley-to-FitzHugh-Nagumo}}
	\label{fig:exp_transform_comparison_fin}
\end{figure}

Srovnání všech uvedených transformací a modelů je nelehký úkol, neboť každá varianta nabízí něco jiného. Z lineární transformace dostáváme interpretovatelné zobrazení Hodgkinova--Huxleyho modelu na FitzHughův--Nagumův model. Naopak z obrázku \ref{fig:sigmoid_transform_comparison_fin} je patrné, že od času cca $t = 30$ velmi dobře odpovídá dynamika vhodného FHN modelu a $\sigma$-transformace HH modelu. V neposlední řadě $e$-transformace nejlépe řeší různé rychlosti oscilace těchto dvou modelů, kdy z obrázku \ref{fig:exp_transform_comparison_inf} můžeme vidět, že FHN model osciluje skoro přesně dvakrát rychleji než $e$-transformovaný HH model.